【流亡台灣】一名勇武巴的牽掛、內疚與迷惘

過去半年，香港催淚彈四射，示威者被截查拘捕，年輕人頭破血流。走在最前線的抗爭者，隨時面對上 10 年監禁，部分人唯有告別香港，展開顛簸流離的逃亡生活。22 歲的 Nick（化名）是其中之一，他近日在台北接受《立場新聞》的訪問。

台北的空氣沒有刺鼻的催淚煙，但也沒有家的溫暖；台北街頭沒有防暴警察，但也沒有了愛人相伴。苦悶、牽掛、失眠、內疚、迷惘……逃亡半年，百感交集。

錢包與合照

1 月某天，Nick 和記者相約定在台北某處見面。他拿出錢包，中間夾著與愛人的甜蜜合照，他一臉自豪地展示給記者看。

流亡台灣半年的他，最掛念的，就是相片中、目前身處香港另一半。

類似的愛情故事，我們近來聽過不少：一人是勇武的「前線巴」，另一人參加和平遊行。二人曾經一起走上街頭，最終卻分隔兩地，「他有怪責我為何選擇抗爭，令到要離開自己的家……我覺得有些事情，值得我付出沉重代價去爭取。」

對方最終願意理解他的決定，如今二人仍然維繫著異地戀，有時間就會在台灣相聚，但未來如何走下去，Nick 顯然了無頭緒。

「見步行步，始終多年感情。」

「和理非」與「勇武巴」

在運動開始之前，Nick 亦曾經是一名「和理非」。直至 6 月 9 日過百萬人走上街頭，他在入夜後眼見警察驅趕示威者的情況。從此他決定走上前線，「既然我年輕，為何不拿著盾牌走到前面，保護其他人呢？」政府對和平遊行的訴求充耳不聞，他更認定勇武抗爭才是出路。

走在最前線， Nick 捱過警棍，中過胡椒噴霧，下身近距離中布袋彈，瘀黑了兩大塊。7 月 1 日示威者佔領立法會，Nick 當時都在現場，加上之前曾經多次被警察截查等，他評估風險後，決定負傷逃往台灣。

離開香港時，他還一拐一拐地撐著雨傘前行。逃到台灣後，他在香港的寓所多次被警方上門搜查，他更確定自己已成追捕目標，「那一刻知道，回去（香港）的機會很渺茫」。

內疚與贖罪

來到台灣，人生路不熟的 Nick 來到台北的基督長老教會濟南教會求助，教會為他安排住宿和醫療。

流亡的生活，絕對說不上多姿多采。Nick 很多時間就是賴在床上，起床就看香港示威集會的直播。沒有直播的時候，他有時會到處閒逛、散心，「在這裡無法讀書、無法工作，生活是很苦悶的」。

「只有等待，很消磨意志。」

他希望找到一份填補空虛時間的工作，好讓生活過得充實一點。而除了生活上的不適應，最大的問題其實是情緒，他睡覺時會震顫、大叫、驚醒，又夢見認識的「手足」被虐待，如今他要服安眠藥及抗抑鬱藥，方能入睡。

「日日看著直播，始終抽離不到。」人在台北，心繫香港。Nick 幾乎每日看著手機直播，關心香港示威。「看著直播黑警如何打人……大家也睡不著，在偷偷地哭。」

對昔日共進退的手足，他滿是內疚，「你在前線就是要幫人擋、保護人去抗爭，來到這裡（台灣）就丟下自己責任……不停都有這種內疚自責的心情。」身處台灣，他會協助教會收集物資，送回香港﹐他形容這是流亡者的「贖罪券」，身處異地，只能以此方式出力。

大選與前路

事實上，逃亡往台灣的不只 Nick 一人。他粗略估計目前尚有過百逃亡者身處台灣。

1 月 11 日將會是台灣大選，選舉結果不僅影響台灣的政治版圖，或甚亦會影響 Nick 和其他逃亡者的前景。

國民黨韓國瑜雖然曾表明支持香港爭取雙普選，但選舉前夕（1月3日）國民黨卻發聲明，要求蔡英文政府說明到底庇護多少反送中「暴力分子」來台。一旦韓國瑜當選，他會用怎樣的態度對待來自香港的逃亡者，仍是未知數。

Nick 坦言，台灣政局一旦變天，最壞的後果可能是他們這班逃亡者被送中，而即使最壞的結果沒有出現，他亦擔心在台灣就學、就業會遇到更大阻礙，「走來台灣的香港人，是很好的政治籌碼，可以送回大陸討好中共。」

致家人的話

由於政見不合，Nick 與家人一直刻意避談政治。即使如今他流亡異地，與家人亦無多談細節。

訪問來到尾聲，記者問出最後一條問題：「可有說話想對香港的家人說？」

沉默了一會，Nick 緩緩說道：「希望你們有一日明白，我們年輕人出來不是收了錢，不是被人煽動。我們出來是因為見到自己的香港被侵蝕、被破壞，我們覺得不公義才站出來抵抗。為何有人用生命來控訴，你也不了解呢？」

背對鏡頭，Nick 只希望身處香港的母親，有朝一日能真真正正明白兒子的心聲。

手足

佢女朋友係邊個？我可以負責照顧佢

連個仔都著埋草 都仲要話個仔收左錢
屌

等你長大，再心智成熟D
你就會明白你呢番說話其實係幾咁幼稚

條撚樣真係唔屌唔得 9少陣喇

天涯若比鄰，希望佢地好好落地生根，第時接埋手足過去

照顧佢?搶埋人地女朋友?食埋人地條女?

算啦,忍痛分手啦

唉
香港人欠勇武嘅債，一世都還唔哂

蔡英文一定要嬴

如果俾佢揀多次
佢仲會唔會走佬去台灣
定會留低係香港抗爭呢

哩個係五毛

Nick，你已經為香港付出夠多啦，喺台灣讀書又好工作又好，俾個目標自己，場仗有排打，希望你唔好放棄，你唔放棄，我哋都唔會放棄架。
一定要爭取你哋光榮歸來嘅一天！

現實中, 你應該係無人想理既on9仔

想小9你幼稚
但亦想同你講，呢位前線巴好有可能係同性戀者

分手算啦

照食

台灣有美帝照住，應該有排都唔會淪陷住
試下裝備下自己 睇下有冇機會落地生根吧啦

咁飢渴去一樓一啦

捐錢！